%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Campo magnético terrestre} % Sem "Experiência 01" ou qualquer outro número
\label{Chap:CampoMagTerrestre}        % para poder trocar a ordem com facilidade
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fullwidth}\it
	Vamos utilizar as bobinas de Helmholtz para gerar um campo magnético perpendicular ao campo magnético da Terra, possibilitando que determinemos a intensidade da componente horizontal deste último. Vamos calcular a intensidade do campo gerado por uma espira circular portando corrente e estender esse resultado para determinar o campo gerado pelas bobinas de Helmholtz. Finalmente, vamos usar uma linearização e uma regressão linear para determinar o resultado para a intensidade do camp magnético terrestre. 
\end{fullwidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Campo magnético devido a uma espira}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Podemos determinar o campo magnético de uma espira circular ao longo do eixo $z$ que passa por seu centro, perpendicularmente ao plano que contém a espira, através da lei de Biot-Savart:
\begin{equation}
    d\vec{B} = \frac{\mu_0}{4\pi} \frac{I\, d\vec{\ell} \times \hat{r}}{r^2}.
\end{equation}
%
No caso particular da espira circular, a equação acima descreve o campo $d\vec{B}$ gerado por um segmento de comprimento $d\vec{\ell}$ do condutor que porta uma corrente $I$.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale = 4, rotate around y = -25]
	\draw[->] (0,0,0) -- (2,0,0) node[below left]{$z$};
	\draw[->] (0,0,0) -- (0,0.75,0) node[below left]{$x$};
	\draw[->] (0,0,0) -- (0,0,0.7) node[left]{$y$};
	
 	\begin{scope}[canvas is zy plane at x=0]
		\draw[densely dotted, gray, very thin, step=2mm] (-0.6,-0.6) grid (0.6,0.6);
		\draw (0,0) circle (0.5cm);
		\draw (0,0) circle (0.48cm);

		\fill (85:0.48) rectangle node[above left]{$d\vec{\ell}$}(95:0.5);
		
		\draw[->, dashed] (0,0) -- node[below right]{$R$} (-30:0.48);

		\draw[->] (70:0.55) arc(70:50:0.55) node[midway, above]{$I$};
	\end{scope}
	
 	\begin{scope}[canvas is xy plane at z=0]
		\draw[->] (0,0.5) coordinate (dl) -- node[above]{$\vec{r}$} (1.5,0) coordinate (Z);
		\draw[->] (1.5,0) -- +(0.17,0.25) coordinate (dB) node[right]{$d\vec{B}$};
		
		\pic[draw, "$\cdot$", angle radius = 3mm, angle eccentricity = 0.5]{angle = dB--Z--dl};
	\end{scope}

\end{tikzpicture}
\caption{Campo $d\vec{B}$ devido à corrente $I$ no segmento $d\vec{\ell}$ da espira.}
\end{figure}

Note que devido à simetria rotacional do problema, verificamos que sobre o eixo $z$ as componentes $B_x$ e $B_y$ do campo magnético são nulas, restando somente a componente $B_z$. Por essa razão, vamos nos preocupar somente com a determinação de $dB_z$ de agora em diante. Esta componente pode ser deteminada ao projetarmos o campo $dB$ na direção do eixo $z$ através de 
\begin{equation}
    dB_z = dB \sen\theta.
\end{equation}
%
Podemos determinar o módulo do campo magnético ao tomarmos a lei de Biot-Savart em módulo:
\begin{equation}
    dB = \frac{\mu_0}{4\pi} \frac{I\, |d\vec{\ell} \times \hat{r}|}{r^2}.
\end{equation}
%
Como $d\vec{\ell} \perp \hat{r}$, o módulo do produto vetorial entre esses dois vetores resulta em
\begin{equation}
    |d\vec{\ell} \times \hat{r}| = d\ell.
\end{equation}
%
Além disso, ainda que a distância $r$ entre o ponto onde estamos calculando campo e a posição do segmento $d\vec{\ell}$ pode ser escrita em termos de $z$ e do raio $R$ da espira:
\begin{equation}
    r = \sqrt{z^2 + R^2}.
\end{equation}
%
Assim,
\begin{align}
    dB_z &= dB \cdot \sen\theta \\
    &= \left(\frac{\mu_0}{4\pi} \cdot \frac{I \,d\ell}{z^2 + R^2}\right) \cdot \sen\theta \\
    &= \left(\frac{\mu_0}{4\pi} \cdot \frac{I \,d\ell}{z^2 + R^2}\right) \cdot \left(\frac{R}{\sqrt{z^2+R^2}}\right) \\
    &= \frac{\mu_0}{4\pi} \cdot \frac{IR \,d\ell}{(z^2 + R^2)^{\nicefrac{3}{2}}}.
\end{align}
%
Para determinarmos o campo total na direção do eixo $z$, basta agora realizarmos a integração ao longo do caminho formado pela espira:
\begin{align}
    B_z(z) &= \oint \frac{\mu_0}{4\pi} \cdot \frac{IR \,d\ell}{(z^2 + R^2)^{\nicefrac{3}{2}}} \\
    &= \frac{\mu_0}{4\pi} \cdot \frac{IR}{(z^2 + R^2)^{\nicefrac{3}{2}}} \oint d\ell \\
    &= \frac{\mu_0}{4\pi} \cdot \frac{IR}{(z^2 + R^2)^{\nicefrac{3}{2}}} \cdot 2\pi R \\
    &= \frac{\mu_0}{2} \cdot \frac{IR^2}{(z^2 + R^2)^{\nicefrac{3}{2}}}. \label{Eq:CampoMagneticoEspiraCircular}
\end{align}

No caso de um grupo de $N$ espiras de mesmas dimensões, próximas umas das outras, podemos escrever o campo magnético em termos da corrente $i$ de uma espira como
\begin{equation}\label{Eq:CampoMagneticoGrupoEspiras}
    B_z(z) = \frac{\mu_0}{2} \cdot \frac{iNR^2}{(z^2 + R^2)^{\nicefrac{3}{2}}}.
\end{equation}
    

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Bobinas de Helmholtz}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

As bobinas de Helmholtz são uma configuração particular de dois grupos paralelos de espiras de mesmas dimensões, separadas por uma distância $h = R$. A corrente $i$ nas espiras e seu sentido  devem ser iguais nos dois grupos de espiras. Nesse caso, o campo na região central dos grupos de espiras é bastante uniforme, tornando esse tipo de aparato útil para diversos tipos de aplicação. 

\begin{figure*}\forcerectofloat
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale = 4, rotate around y = -15]

	\draw[dashed] (0,0,0) -- (0.25,0,0); % x
	\draw[dashed,->] (0,0,0) -- (0,0.8,0); % y
	\draw[dashed,->] (0,0,0) -- (0,0,0.7); % z
	
	\draw[->] (0.25,0,0) -- (1.25,0,0) node[below left]{$z'$}; % x
	\draw[->] (0.25,0,0) -- (0.25,0.8,0) node[below left]{$x'$}; % y
	\draw[->] (0.25,0,0) -- (0.25,0,0.7) node[below right]{$y'$}; % z
	
 	\begin{scope}[canvas is zy plane at x=0]
		\draw[densely dotted, gray, very thin, step=2mm] (-0.6,-0.6) grid (0.6,0.6);
		\draw (0,0) circle (0.5cm);
		\draw (0,0) circle (0.48cm);

		%\draw[->, dashed] (0,0) -- node[below right]{$R$} (-30:0.48);

		\draw[->] (-30:0.55) arc(-30:-50:0.55) node[midway, below left]{$i$};
	\end{scope}
	
 	\begin{scope}[canvas is zy plane at x=0.5]
 		\draw[dashed, ->] (0,0) -- (0,0.8);
 		\draw[dashed, ->] (0,0) -- (0.7,0);
 		
		% \draw[densely dotted, gray, very thin, step=2mm] (-0.6,-0.6) grid (0.6,0.6);
		\draw (0,0) circle (0.5cm);
		\draw (0,0) circle (0.48cm);

		%\draw[->, dashed] (0,0) -- node[below right]{$R$} (-30:0.48);

		\draw[->] (-30:0.55) arc(-30:-50:0.55) node[midway, below left]{$i$};
	\end{scope}
	
 	\begin{scope}[canvas is xy plane at z=0]
		\draw[<->] (0,0.9) -- node[above]{$h=R$} (0.5,0.9);
		\draw (0.5,0.92) -- (0.5,0.88);
		\draw (0,0.92) -- (0,0.88);
	\end{scope}
	
	\draw[fill = white, draw = black] (0,0,0) circle (0.15mm);
	\draw[fill = white, draw = black] (0.5,0,0) circle (0.15mm);
	\fill (0.25,0,0) circle (0.15mm);

	\begin{scope}[rotate around y = 3, shift = {(2.25,0.17,0)}]
		\draw[dashed] (0,0,0) -- (0.25,0,0); % x
		\draw[dashed,->] (0,0,0) -- (0,0.8,0); % y
		\draw[dashed,->] (0,0,0) -- (0,0,0.7); % z
		
		\draw[->] (0.25,0,0) -- (1.25,0,0) node[below left]{$z'$}; % x
		\draw[->] (0.25,0,0) -- (0.25,0.8,0) node[below left]{$x'$}; % y
		\draw[->] (0.25,0,0) -- (0.25,0,0.7) node[below right]{$y'$}; % z
		
	 	\begin{scope}[canvas is zy plane at x=0]
			\draw[densely dotted, gray, very thin, step=2mm] (-0.6,-0.6) grid (0.6,0.6);
			\draw (0,0) circle (0.5cm);
			\draw (0,0) circle (0.48cm);

			%\draw[->, dashed] (0,0) -- node[below right]{$R$} (-30:0.48);

			\draw[->] (-30:0.55) arc(-30:-50:0.55) node[midway, below left]{$i$};
		\end{scope}
		
	 	\begin{scope}[canvas is zy plane at x=0.5]
	 		\draw[dashed, ->] (0,0) -- (0,0.8);
	 		\draw[dashed, ->] (0,0) -- (0.7,0);
	 		
			% \draw[densely dotted, gray, very thin, step=2mm] (-0.6,-0.6) grid (0.6,0.6);
			\draw (0,0) circle (0.5cm);
			\draw (0,0) circle (0.48cm);

			%\draw[->, dashed] (0,0) -- node[below right]{$R$} (-30:0.48);

			\draw[->] (-30:0.55) arc(-30:-50:0.55) node[midway, below left]{$i$};
		\end{scope}
		
	 	\begin{scope}[canvas is xy plane at z=0]
			\draw[<->] (0,0.9) -- node[above]{$h=R$} (0.5,0.9);
			\draw (0.5,0.92) -- (0.5,0.88);
			\draw (0,0.92) -- (0,0.88);
		\end{scope}
		
		\draw[fill = white, draw = black] (0,0,0) circle (0.15mm);
		\draw[fill = white, draw = black] (0.5,0,0) circle (0.15mm);
		\fill (0.25,0,0) circle (0.15mm);
	
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{\emph{Figura estereoscópica:} Bobinas de Helmholtz.}
\end{figure*}

Para determinarmos o campo na região central, basta somarmos o campo $B_1$ ---~devido ao primeiro grupo de espiras~--- e o campo $B_2$ ---~devido ao segundo grupo~---. Note que a Equação~\eqref{Eq:CampoMagneticoGrupoEspiras} foi deduzida considerando que a origem do sistema de coordenadas estava localizada no centro da espira. Agora gostaríamos que a posição central entre as espiras fosse a origem de um eixo $z'$ e que as bobinas estivessem localizadas nas posições $\pm R/2$. Nesse caso, temos que as variáveis $z_1$ e $z_2$ das expressões originais podem ser escritas em termos de $z'$ como
\begin{align}
    z_1 &= z' + R/2 \\
    z_2 &= z' - R/2,
\end{align}
%
para as bobinas localizadas nas posições $z'_1 = -R/2$ e $z'_2 = R/2$. Assim,
\begin{align}
    B_H(z') &= B_1 + B_2 \\
    &= \frac{\mu_0 N i}{2} \cdot \frac{R^2}{[(z' + R/2)^2 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}} + \frac{\mu_0 N i}{2} \cdot \frac{R^2}{[(z' - R/2)^2 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}} \\
    &= \frac{\mu_0 N i}{2} \cdot \left(\frac{R^2}{[(z' + R/2)^2 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}} + \frac{R^2}{[(z' - R/2)^2 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}}\right). \label{Eq:CampoMagneticoBobinasDeHelmholtz}
\end{align}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, yscale = 1.5, xscale = 1.25, extended line/.style={shorten >=-#1,shorten <=-#1},
 extended line/.default=3mm]] 
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.25) node[below left] {$B_z$};
	\draw[->] (-1.75,0) -- (1.75,0) node[below left] {$z'$};

    % Desenhar função:
    \def\R{1}
    \draw[smooth, name path=plot,samples=1000,domain=-1.5:1.5]
    plot(\x,{pow(\R, 2)/(2 * pow(pow(\x - \R/2, 2) + pow(\R, 2), 3/2)) + pow(\R, 2)/(2 * pow(pow(\x + \R/2, 2) + pow(\R, 2), 3/2))});

    \draw[smooth, dashed, name path=plot2,samples=1000,domain=-1.5:1.5]
    plot(\x,{pow(\R, 2)/(2 * pow(pow(\x - \R/2, 2) + pow(\R, 2), 3/2))});
    
    \draw[smooth, dashed, name path=plot3,samples=1000,domain=-1.5:1.5]
    plot(\x,{pow(\R, 2)/(2 * pow(pow(\x + \R/2, 2) + pow(\R, 2), 3/2))});
    
    % Note que o 1 abaixo na verdade corresponde ao valor de \R acima
    \draw (0, 0.0) -- +(0,-0.1) node[below]{$0$};
    \draw (1, 0.0) -- +(0,-0.1) node[below]{$R$};
    \draw (-1, 0.0) -- +(0,-0.1) node[below]{$-R$};
    
	\end{tikzpicture}
\caption{Intensidade do campo magnético no espaço entre as bobinas. As linhas tracejadas denotam os campos devidos às duas bobinas separadamente. Note que o as intensidades máximas dessas duas curvas correspondem às posições $\pm R/2$, que são as posições das bobinas no eixo $z$. A linha cheia denota o campo total devido às duas bobinas. Note que entre $z' = -R/2$ e $z' = R/2$ temos que a intensidade é aproximadamente contante. \label{Fig:CampoMagneticoBobinasDeHelmholtz}}
\end{marginfigure}

Na Figura~\ref{Fig:CampoMagneticoBobinasDeHelmholtz} temos um gráfico da intensidade do campo magnético na região central entre as bobinas e podemos verificar que seu valor é aproximadamente constante. Para determinar tal valor, basta fazermos $z' = 0$ na Equação~\eqref{Eq:CampoMagneticoBobinasDeHelmholtz}:
\begin{align}
    B_H(z'=0) &=  \frac{\mu_0 N i}{2} \cdot \left(\frac{R^2}{[(z' + R/2)^2 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}} + \frac{R^2}{[(z' - R/2)^2 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}}\right) \\
    &= \frac{\mu_0 N i}{2} \cdot \left(\frac{R^2}{[(0 + R/2)^2 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}} + \frac{R^2}{[(0 - R/2)^2 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}}\right) \\
    &=  \frac{\mu_0 N i}{2} \cdot \left(\frac{R^2}{[R^2/4 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}} + \frac{R^2}{[R^2/4)^2 + R^2]^{\nicefrac{3}{2}}}\right) \\
    &= \frac{\mu_0 N i}{2} \cdot \left(\frac{R^2}{[5R^2/4]^{\nicefrac{3}{2}}} + \frac{R^2}{[5R^2/4)^2]^{\nicefrac{3}{2}}}\right).
\end{align}
%
Note que os dois termos dentro dos parêntesis são iguais, logo,
\begin{align}
    B_H(z'=0) &= \frac{\mu_0 N i}{2} \cdot \left(2\frac{R^2}{[5R^2/4]^{\nicefrac{3}{2}}}\right) \\
    &= \frac{\mu_0 N i}{2} \cdot \left(2\frac{R^2}{R^3[5/4]^{\nicefrac{3}{2}}}\right) \\
    &= \frac{\mu_0 N i}{R} \cdot \left(\frac{1}{[5/4]^{\nicefrac{3}{2}}}\right) \\
    &= \frac{\mu_0 N i}{R} \cdot \left(\frac{4}{5}\right)^{\rlap{\nicefrac{3}{2}}}.
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Determinação do campo magnético terrestre}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Podemos utilizar uma bússola e as bobinas de Helmholtz para determinar a intensidade da componente horizontal do campo magnético da Terra. Isso é possível pois uma bússola na verdade simplesmente aponta na direção do campo magnético total no ponto onde está localizada, não necessariamente para o verdadeiro norte magnético.

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth] 
    \draw[->] (0,0) -- (0,3) node[below left] {$x'$};
	\draw[->] (0,0) -- (4,0) node[below left] {$z'$};

    \draw[thick, ->] (0,0) -- (0,2) node[below left] {$\vec{B}_H$};
	\draw[thick, ->] (0,0) -- (2.5,0) node[below left] {$\vec{B}_T$};
	
	\draw[thick, ->] (0,0) -- (2.5,2) node[right] {$\vec{B}$};
	
	\draw[dotted] (0,2) -- (2.5,2) -- (2.5,0);
	
	\draw[->] (1,0) arc (0:38.66:1) node[midway, right]{$\phi$};

\end{tikzpicture}
\caption{O campo total $\vec{B}$ é dado pela soma vetorial dos campos da Terra $\vec{B}_T$ e das bobinas $\vec{B}_H$. \label{Fig:CampoMagneticoTotalSobreBussola}}
\end{marginfigure}

Nesse caso, se dispusermos a bússola e as bobinas de forma que:
\begin{itemize}
    \item A bússola esteja localizada na região central entre as bobinas e aponte inicialmente para o norte;
    \item O eixo das bobinas (denotado por $z'$ na discussão acima) aponte perpendicularmente à direção da bússola;
\end{itemize}
%
teremos uma situação como a mostrada na Figura~\ref{Fig:CampoMagneticoTotalSobreBussola}. Note que ao controlarmos a corrente que passa pelas bobinas, determinamos o campo magnético $\vec{B}_H$ e a direção do vetor $\vec{B}$, uma vez que o campo $\vec{B}_T$ é constante.

Para determinarmos o campo magnético da Terra, verificamos que ---~usando a definição da função tangente~---
\begin{equation}
    \tan \phi = \frac{B_H}{B_T}.
\end{equation}
%
Consequentemente, podemos escrever a relação
\begin{equation}
    B_H = B_T \cdot \tan \phi.
\end{equation}
%
Portanto, se fizermos medidas da deflexão da agulha da bússola e do campo magnético $B_H$ correspondente, podemos determinar o campo magnético $B_T$ da Terra ao fazermos uma regressão linear dos dados de um gráfico $B_H \times \tan\phi$.

Note que podemos inverter o sentido da corrente nas bobinas, com uma consequente alteração no sentido do campo $\vec{B}_H$, o que causará uma deflexão da agulha da bússola no sentido oposto ao registrado com o sentido inicial para a corrente. Podemos usar desse artifício para obter mais dados experimentais e melhorar o resultado obtido para o valor do campo magnético $B_T$. Para isso, vamos registrar os dados para o ângulo $\phi$ contidos no quarto quadrante como ângulos negativos, medidos no sentido horário a partir do eixo $z'$. Correspondentemente, vamos considerar os valores de $B_H$ que apontam no sentido negativo de $x'$ como negativos.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Experimento}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Objetivos}
\label{Sec:ObjetivosCampoMagneticoTerrestre}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
	\item Determinar a componente horizontal do campo magnético da Terra.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Material Necessário}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
	\item Bobinas de Helmholtz;
	\item Fonte de tensão regulável;
	\item Multímetro;
	\item Resistor de \np[W]{20};
	\item Bússola e blocos de madeira;
	\item Cabos para ligações: banana-banana (3), banana-jacaré (2).
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Procedimento Experimental}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{marginfigure}[8cm]
\centering
\begin{circuitikz}[american]
	\draw (0,1) to[battery1, v=$V$, i=$i$] (0,3) to[switch] (2,3) to[L, l=$L$] (2,1) to[L, l=$L$] (2,-1) to[smeter, t=A] (0,-1) to[R, l=$R$] (0,1);
	%\draw (2,3) -- (3.5,3)  (3.5,0) -- (2,0);
\end{circuitikz}
\caption{Circuito para as bobinas de Helmholtz (representados por $L$).}
\end{marginfigure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ligações das bobinas} % Se necessário
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}
    \item Mantenha a fonte desligada até o início do processo de tomada de dados;
	\item Ligue o terminal negativo da fonte de tensão a um dos terminais do resistor;
	\item Ligue o outro terminal do resistor ao terminal negativo de uma das bobinas;
	\item Ligue o terminal positivo da bobina ao terminal negativo da outra bobina;
	\item Ligue o terminal positivo da bobina ao terminal comum do multímetro;
	\item Ligue o terminal marcado como $\texttt{mA}\mathdirectcurrent$ ao terminal positivo da fonte;
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Disposição da bussola e das bobinas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{enumerate}
	\item Disponha a bússola sobre a mesa. Note que é necessário que a superfície da mesa esteja razoavelmente bem nivelada.
	\item Certifique-se de que não haja nenhum material magnético próximo da bússola.\footnote{Como o experimento é bastante sensível, mesmo materiais ferromagnéticos podem atrapalhar as medidas. Note ainda que alguns relógios de pulso contém ímãs, podendo distorcer a direção do campo ao fazermos os ajustes.}
	\item Verifique a direção do norte com a bússola;
	\item Disponha as bobinas de Helmholtz de forma que o eixo das bobinas estejam perpendiculares à direção do norte;
	\item Coloque o apoio de madeira entre as bobinas e coloque a bússola sobre ele. Tome cuidado para que a marca do norte na escala da bússola esteja apontando na direção norte indicada pela agulha. Provavelmente será necessário fazer pequenos ajustes.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Tomada de dados}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{marginfigure}[4cm]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth] 
    \draw[->] (0,0) -- (0,3.5) node[below left] {$x'$};
	\draw[->] (0,0) -- (4,0) node[below left] {$z'$};

    \draw[thick, ->] (0,0) -- (0,2.5) node[below left] {$\vec{B}_H$};
	\draw[thick, ->] (0,0) -- (2.5,0) node[below left] {$\vec{B}_T$};

	\draw[thick, gray, ->] (0,0) -- (2.5,0.5);
	\draw[thick, gray, ->] (0,0) -- (2.5,1);
	\draw[thick, gray, ->] (0,0) -- (2.5,1.5);
	\draw[thick, gray, ->] (0,0) -- (2.5,2);
	\draw[thick, ->] (0,0) -- (2.5,2.5);
	
	\draw[dotted] (0,2.5) -- (2.5,2.5) -- (2.5,0);
	
	\draw[->] (1,0) arc (0:45:1) node[midway, right]{$\phi$};

\end{tikzpicture}
\caption{O campo total $\vec{B}$ é o responsável pela deflexão da bússola. Como o campo magnético terrestre $B_T$ é constante, o campo devido àss bobinas de Helmholtz $B_H$ é o responsável indireto pela deflexão da agulha da bússola.}
\end{marginfigure}

\begin{enumerate}
	\item Ajuste os controles de corrente para o \emph{máximo} e os valores de tensão para o \emph{mínimo};
	\item Verifique a posição da bússola e das bobinas de Helmholtz, certificando-se de que marca do norte coincida com a direção apontada pela agulha da bússola e que o eixo das bobinas aponta perpendicularmente à direção indicada pela agulha.
	\item Ligue a fonte e proceda a ajustar a tensão lentamente, até que ocorra um desvio de \degree{5} na direção da agulha da bússola em relação à direção inicial.
	\item Anote o valor do ângulo e a corrente correspondente na Tabela~\ref{Tab:DadosCampoMagneticoTerrestre}.
	\item Volte a aumentar a tensão, registrando o ângulo de deflexão e o valor da correte a cada \degree{5}. Cesse as medidas ao atingir um ângulo de deflexão de \degree{70}.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage

\noindent{}{\huge\textit{Campo magnético terrestre}}

\vspace{15mm}

\begin{fullwidth}
\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Turma:\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Data:\enspace\hrulefill}
\vspace{5mm}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}
\end{fullwidth}

\vspace{5mm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questionário}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{question}[type={exam}]{2}
Preencha as colunas de dados experimentais das tabelas com o número adequado de algarismos significativos e unidades.
\end{question}

\begin{question}[type={exam}]{2}
Determine o valor do campo magnético $B_H$ e preencha a terceira coluna da Tabela~\ref{Tab:DadosCampoMagneticoTerrestre}.
\end{question}

\begin{question}[type={exam}]{4}
Considerando os dados de $B_H$ e de $\phi$
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
    \item Elabore um gráfico linearizado dos dados.
    \item Determine a componente horizontal do campo magnético terrestre através de uma regressão linear dos dados. 
\end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[type={exam}]{2}
Considerando os objetivos do experimento, listados na Seção~\ref{Sec:ObjetivosCampoMagneticoTerrestre}, e os resultados obtidos nas questões anteriores, discuta quais objetivos foram atingidos com sucesso, justificando suas conclusões. Se algum objetivo não foi atingido, discuta quais são os possíveis motivos do insucesso e que providências podem ser tomadas para que eles sejam alcançados.
\end{question}

\vfill
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagebreak
\section{Tabelas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{table*}[!h]
\centering
\begin{tabular}{lp{25mm}p{25mm}cp{25mm}l}
\toprule
	& \multicolumn{2}{l}{\textbf{Dados da bobinas}} \\
	\cmidrule{2-3}
	& Diâmetro: \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} \\
	& $N$: \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} \\
	\cmidrule{2-3}
\\
	& \multicolumn{2}{l}{\textbf{Dados experimentais}} & & \multicolumn{2}{l}{\textbf{Campo}}\\
	\cmidrule{2-3}\cmidrule{5-5}
	& $\phi$ & $i$ && $B_H$ & \\
	\cmidrule{2-3}\cmidrule{5-5}
	& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & &\cellcolor[gray]{0.89} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} & &\cellcolor[gray]{0.95} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & &\cellcolor[gray]{0.89} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} & &\cellcolor[gray]{0.95} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & &\cellcolor[gray]{0.89} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} & &\cellcolor[gray]{0.95} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & &\cellcolor[gray]{0.89} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} & &\cellcolor[gray]{0.95} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & &\cellcolor[gray]{0.89} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} & &\cellcolor[gray]{0.95} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & &\cellcolor[gray]{0.89} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} & &\cellcolor[gray]{0.95} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & &\cellcolor[gray]{0.89} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} & &\cellcolor[gray]{0.95} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & &\cellcolor[gray]{0.89} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} & &\cellcolor[gray]{0.95} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & &\cellcolor[gray]{0.89} & \\
	& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} & &\cellcolor[gray]{0.95} & \\
	\cmidrule{2-6}
\bottomrule
\end{tabular}
\caption[][5mm]{Dados para a deflexão da agulha de uma bússola em função da corrente nas bobinas de Helmholtz.}
\label{Tab:DadosCampoMagneticoTerrestre}
\end{table*}

