%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Superfícies Equipotenciais} % Sem "Experiência 01" ou qualquer outro número
\label{Chap:SupEquip}        % para poder trocar a ordem com facilidade
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fullwidth}\it
	Faremos um experimentos para determinar as superfícies equipotenciais de um arranjo de dipolar cargas elétricas. Através delas, seremos capazes de determinar a direção das linhas de campo elétrico.
\end{fullwidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Potencial elétrico}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O trabalho realizado por uma força $\vec{F}$ pode ser calculado no caso mais geral através da \emph{integral de linha}\footnote{Também chamada de \emph{integral de caminho}.}
\begin{equation}
    W = \int_C \vec{F}(\vec{r}) \cdot d\vec{r},
\end{equation}
%
onde $C$ representa um caminho no espaço. Além disso, se a força é conservativa, podemos calcular o trabalho como o negativo da diferença de valores de uma função escalar $U(\vec{r})$ conhecida como energia potencial:
\begin{align}
    W &= \Delta U(\vec{r}) \\
    &= U(\vec{r}_f) - U(\vec{r}_i).
\end{align}

No caso particular da força eletrostática, é conveniente denotar a força $F(\vec{r})$ como sendo o produto entre o campo elétrico e o valor $q_0$ da carga que se desloca e cujo trabalho estamos interessados em determinar. Assim, podemos escrever
\begin{equation}\label{Eq:EnergiaPotencialParaDeslEmCampoEletrico}
    \Delta U(\vec{r}) = - \int_C q_0 \cdot \vec{E}(\vec{r}) \cdot d\vec{r}.
\end{equation}

Em fenômenos eletromagnéticos é bastante comum que não haja um interesse particular na quantidade de trabalho realizado em uma carga específica, mas sim na quantidade de trabalho realizada \emph{por unidade de carga}. Dessa maneira, definimos uma nova grandeza, conhecida como \emph{potencial elétrico},\footnote{Geralmente só dizemos \emph{potencial}, deixando o `elétrico' subentendido.} definida como
\begin{equation}
    V(\vec{r}) \equiv \frac{U(\vec{r})}{q_0}.
\end{equation}
%
Substituindo essa definição na expressão~\eqref{Eq:EnergiaPotencialParaDeslEmCampoEletrico}, obtemos
\begin{equation}\label{Eq:ExprPotencialEletrico}
    \Delta V(\vec{r}) = - \int_C \vec{E}(\vec{r}) \cdot d\vec{r}. \mathnote{Definição de potencial elétrico.}
\end{equation}

O potencial elétrico $V(\vec{r})$ é um campo escalar cujo valor é de especial interesse em aplicações práticas. Devido a características dos sistemas elétricos que empregamos no dia a dia, raramente nos preocupamos com sua dependência na posição $\vec{r}$ e estamos simplesmente interessados na \emph{diferença} de potencial $\Delta V$ entre dois pontos quaisquer de um circuito elétrico. Essa diferença é o que medimos com um multímetro e denominamos como \emph{tensão}, ou \emph{diferença de potencial}, ou ainda \emph{voltagem} (os três termos são equivalentes). Suas unidades são $\rm{J}/\rm{C}$ (`joule por coulomb'). 

Note que, da mesma maneira que o trabalho está relacionado à \emph{diferença de energia potencial} entre dois pontos, a tensão está relacionada à \emph{diferença de potencial elétrico}, isto é, não há interesse no valor particular de potencial elétrico, mas sim na diferença de valores entre dois pontos quaisquer de um circuito.\footnote{Isso é um reflexo do fato de que se o potencial é igual entre dois pontos, então a energia potencial também é, o que faz com que não haja trabalho algum realizado no deslocamento de uma carga entre as duas posições.} Quando tratamos um sistema de cargas de um ponto de vista da Física, costumamos escolher $\vec{r} = \infty$ como sendo o ponto onde o potencial é nulo. Em circuitos, é comum adotar o polo negativo de baterias como sendo o ponto de potencial nulo, ou no caso de sistemas mais complexos, \emph{o potencial do solo} é considerado nulo: essa é a razão pela qual dizemos que há um \emph{aterramento} de um sistema.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Potencial de uma carga pontual}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O potencial de uma carga pontual pode ser calculado de maneira simples através da Equação~\eqref{Eq:ExprPotencialEletrico} e da expressão para o campo elétrico gerado por ela, isto é,
\begin{equation}
    \vec{E}(\vec{r}) = \frac{kq}{r^2}.
\end{equation}
%
Realizando a integração para esse caso particular, obtemos
\begin{align}
    \Delta V(\vec{r}) &= - \int_C \vec{E}(\vec{r}) \cdot d\vec{r} \\
    &= - \int_C \frac{kq}{r^2} \hat{r} \cdot d\vec{r}.
\end{align}
%
Como a força depende somente da distância entre as cargas, podemos tratar a integral acima como unidimensional, o que pode ser verificado matematicamente pelo produto escalar $\hat{r}\cdot d\vec{r} = dr$. Considerando um caminho que leve de um ponto $\vec{r}_A = \infty$ a um ponto qualquer $r_B = r$, temos\footnote{Estamos considerando que a carga que gera o campo se encontra na origem do sistema de coordenadas.} 
\begin{align}
    \Delta V(\vec{r}) &= - \int_{r_A}^{r_B} \frac{kq}{r^2} \,dr \\
    V(r_B) - V(r_A) &= - kq \int_{\infty}^{r} (r')^{-2} \,dr' \\
    &= kq [(r')^{-1} + C]_{\infty}^{r} \\
    &= \frac{kq}{r}.
\end{align}
%
Note que o potencial na posição $r_A = \infty$ é nulo, assim podemos escrever que o potencial elétrico devido a uma carga é dado por
\begin{equation}
    V(r) = \frac{kq}{r}.
\end{equation}

No caso uma configuração de cargas mais complexa, a visualização do potencial elétrico não é simples. Nesse caso precisamos calcular o potencial através da Equação~\eqref{Eq:ExprPotencialEletrico}, porém somando sobre todas as cargas elétricas:
\begin{equation}\label{Eq:ExprPotencialEletricoConjCargas}
    \Delta V_T(\vec{r}) = - \sum_{i=1}^{N}\int_C \vec{E}_i(\vec{r}_i) \cdot d\vec{r}. \mathnote{Potencial elétrico de um conjunto de cargas.}
\end{equation}
%
Note que o potencial elétrico $V_T$ devido a uma distribuição de várias cargas pode ser calculado através de uma simples soma, pois ele é definido como sendo o trabalho total realizado sobre a carga de teste devido às diferentes cargas da distribuição e \emph{o trabalho é uma grandeza aditiva}. Alternativamente, podemos calcular o campo elétrico total $E_T(\vec{r}) = \sum_{i = 1}^{N}$ e depois determinar o resultado da integral.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Dipolo elétrico}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para o caso de um \emph{dipolo elétrico}, isto é, uma distribuição de cargas elétricas formada por uma carga negativa e uma positiva ---~ambas de mesmo valor $q$~---, temos a soma dos potenciais de duas cargas pontuais.
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]
    \draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,-1) -- (0,2) node[below left]{$y$};
    
    \draw(3,2) circle (1pt);
    \draw[->] (0,0) -- node[sloped, below]{$\vec{r}$} (3,2);
    \draw[->] (-2,0) -- node[sloped, above]{$\vec{r}_{-}$} (3,2);
    \draw[->] (2,0) -- node[right]{$\vec{r}_{+}$} (3,2);
    
    \fill[white] (-2,0) circle (2mm);
    \fill[white] (2,0) circle (2mm);
    \draw[pattern = north west lines, pattern color = gray] (-2,0) circle (2mm) node{$-$};
    \draw[pattern = north west lines, pattern color = gray] (2,0) circle (2mm) node{$+$};
    
    \draw[|<->] (-2, -0.5) -- node[below]{$a$}(0, -0.5);
    \draw[<->|] (0, -0.5) -- node[below]{$a$}(2, -0.5);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Dipolo elétrico.}
\end{figure}

\noindent{}Considerando que as cargas estão nas posições $-a$ e $a$ de um eixo $x$ cuja origem se encontra no ponto médio entre as cargas, podemos escrever o potencial como
\begin{align}
    V(\vec{r}) &= \frac{k(-q)}{r_{-}} + \frac{kq}{r_{+}} \\
    &= kq \cdot\left(\frac{-1}{\sqrt{(r_x+a)^2 + r_y^2}} + \frac{1}{\sqrt{(r_x-a)^2 + r_y^2}}\right), \label{Eq:PotDipoloEletricoXY}
\end{align}
%
onde $r_x$ e $r_y$ são as componentes do vector $\vec{r}$. Para o caso particular do potencial sobre o eixo $x$, é possível escrever uma expressão simples:
\begin{align}
    V(x) &= \frac{k\cdot(-q)}{x-a} + \frac{k\cdot q}{x + a} \\
    &= -\frac{2kqa}{x^2 - a^2}.
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Superfícies equipotenciais}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Se considerarmos uma configuração qualquer de cargas, existe uma superfície contígua formada por pontos onde o potencial tem o mesmo valor. Tal superfície é o que denominamos de \emph{superfície equipotencial}. No caso de um campo elétrico uniforme, por exemplo, o trabalho realizado sobre uma carga em um deslocamento ao longo do campo é dado por
\begin{align}
    \Delta V(\vec{r}) &= - \int_C \vec{E}(\vec{r}) \cdot d\vec{r} \\
    &= - \int_C E \versi \cdot d\vec{r} \\
    &= - E \int_{x_i}^{x_f} dx \\
    &= - E \, \Delta x.
\end{align}

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]
    \foreach \y in {0, 0.5, ..., 4}
        \draw[->] (0, \y) -- (3,\y);
        
    \draw[->] (0,-0.5) -- (3, -0.5) node[below left]{$\vec{E}$};
    
    \foreach \x in {0.5, 1, ..., 2.5}
        \draw[dashed] (\x, -1) -- (\x, 4.5);
        
\end{tikzpicture}
\caption{Equipotenciais no caso de um campo elétrico uniforme. Como a figura é bidimensional, as superfícies se reduzem a linhas equipotenciais.}
\end{marginfigure}
%
\noindent{}É possível notar através dessa expressão que o potencial é o mesmo em planos perpendiculares ao campo elétrico. Na verdade, localmente ---~isto é, se considerarmos uma região pequena do espaço~--- \emph{a superfície equipotencial sempre será perpendicular ao campo elétrico}. Essa observação é bastante importante pois uma vez conhecida uma dessas duas grandezas, ela nos trás informação sobre a outra.
    
\begin{marginfigure}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]

    \draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5) node[below left]{$y$};
    
    \fill[white] (0,0) circle (2mm);
    \draw[pattern = north west lines, pattern color = gray] (0,0) circle (2mm) node{$+$};
    
    \foreach \V in {1, ..., 8}{
        \def\radius{(2/\V)}
        \draw (0,0) circle (\radius);
    }
        
\end{tikzpicture}
\caption{Em um plano $xy$ as equipotenciais são linhas círculos concêntricos, no caso de uma carga pontual.\label{Fig:EquipotenciaisCargaPontualXY}}
\end{marginfigure}

Outro caso em que as superfícies equipotenciais são relativamente simples é o de uma carga pontual: como o potencial depende somente da distância até a carga, as superfícies equipotenciais são esferas concêntricas e em cujos centros se encontra a carga elétrica em questão. Na Figura~\ref{Fig:EquipotenciaisCargaPontualXY} temos a representação das equipotenciais de uma carga pontual para o caso bidimensional. Note ainda que quanto mais próximas estão as equipotenciais em uma dada região do figura, maior é a intensidade do campo elétrico.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Potencial de um dipolo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Um caso mais interessante é o das superfícies equipotenciais de um dipolo elétrico. Devido ao fato de que temos uma interação com duas cargas, uma exercendo uma força atrativa sobre a carga de teste e outra exercendo uma força negativa, temos um potencial mais complexo, onde as equipotenciais não são simples de calcular. A Figura~\ref{Fig:EquipotenciaisDipoloXY} mostra a configuração das equipotenciais para o caso bidimensional.

\begin{figure}
\centering
%
% Gráficos das linhas de campo:
%
% Para fazer os gráficos, preciso escrever x e y como funções de um
% parâmetro (o \x nos comandos abaixo). Para isso, fazermos a seguinte
% mudança de variáveis (vi isso nesse site: https://math.stackexchange.com/questions/1262174/area-enclosed-by-an-equipotential-curve-for-an-electric-dipole-on-the-plane):
%
% \sqrt{(x + a)^2 + y^2} = u + v
% \sqrt{(x - a)^2 + y^2} = u - v,
%
% de onde vem que
%
% x = uv/a
% y = \pm \sqrt{-(a^2-u^2)(a^2-v^2)}/a.
%
% Como o argumento da raíz tem que ser positivo, ou v = [0, a] e u = [a, \infty], ou o
% contrário. Vamos usar só o primeiro quadrante, por isso y > 0. Usando a mudança de
% variáveis, podemos reescrever a soma dos dois potenciais das cargas do dipolo
%
% V = kq (1/\sqrt{(x - a)^2 + y^2} - 1/\sqrt{(x + a) + y^2})
%
% como
%
% V/kq = c = 1/(u-v) - 1/(u+v).
%
% Resolvendo para u, temos
%
% u = \sqrt{v^2 - 2v/c}.
%
% Podemos usar v como um parâmetro para desenhar a curva no primeiro quadrante
% se usarmos as expressões para x e y como funções de u e v, e a relação acima.
% Para obter os resultados nos outros quadrantes, precisamos simplesmente fazer
% a mesma curva refletida nos eixos, usando sinais. O domínio utilizado para v
% é de 0 até a, mas sempre pode dar dá problema numérico no cálculo da raíz, por
% isso temos que calcular o valor para o qual o argumento da raíz é maior que zero.
% Fazendo um gráfico do argumento da raíz,
%
% f(v) = - (v^2 + 2v/c - a^2)(v^2 - a^2)
%
% Verificamos que ele é positivo entre a única raíz v_0 que há no intervalo [0,a] e o valor de a. Calculando a raíz, obtemos
%
% \sqrt{a^2c^2 + 1}/c - 1/c.
%
% No entanto, como sempre podemos ter algum problema de precisão, a raíz pode
% dar negativa para um ponto ou outro. Assim é interessante usar um max(0, f(v))
% dentro da raíz, garantindo que não haja nenhum problema. Por outro lado, usando
% o valor de a como sendo o limite superior do domínio, também pode haver algum
% problema de arredondamento e as linhas não ficam fechadas certinho pois a curva
% não chega a tocar o eixo horizontal. Nesse caso, podemos resolver usando um limite
% um pouco maior, mas não podemos exagerar pois aparece uma linha horizontal no gráfico
% (pois a coordenada x continua mudando e y permanece constante, eu acho).
%
% Para determinar o valor da constante c, precisamos saber o valor da carga q.
% Não é a melhor solução do mundo, mas considerei que os polos têm diferença de
% potencial ddp e estão separados por uma distância 2a. Assim c = 2V / (ddp \cdot a)
% e temos algo relativamente simples. Se considerarmos dois cilindros condutores,
% a condição de contorno correta é que o potencial seja zero na superfície de um
% deles e V na superfície do outro, então o mais indicado seria determinar q usando
% o valor de potencial V a uma distância (a - R) da origem, sobre o eixo x, onde R
% é o raio do cilindro condutor. 
%
% Finalmente, se quisermos fazer um gráfico pra duas cargas de mesmo sinal, no
% potencial o sinal entre os termos vai mudar. Considerando o que tem no site,
% o que deve acontecer é que será possível escrever v em função de u, assim u
% passará a ser o parâmetro para desenhar as curvas.
%
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale = 0.35]
    
    % Polos
    \fill[white] (-5,0) circle (5mm);
    \fill[white] (5,0) circle (5mm);
    \draw[pattern = north west lines, pattern color = gray] (-5,0) circle (5mm) node{$-$};
    \draw[pattern = north west lines, pattern color = gray] (5,0) circle (5mm) node{$+$};
    
    % Equipotenciais
    \draw[thick] (0,-10) -- (0,10);
    \clip (-15,10) rectangle (15,-10);
    
    \def\ddp{22}
    \def\a{5}
    \def\ds{5.01} % Na verdade ds = a, mas precisa ser um pouco maior por causa de erros de arredondamento
        
    \foreach \V in {2,4,6,8,10,12,14,16,18,20,22,24,26,28}{
        \def\c{(2 * \V / (\ddp * \a))}
        
        \def\di{(sqrt(\a * \a * \c * \c + 1) / \c - 1 / \c)}
        
        \draw [thick,  domain=\di:\ds, samples=1000] plot ({\x*sqrt(\x*\x + 2*\x/\c)/\a},{sqrt(max(0, -(\x*\x + 2*\x/\c - \a*\a)*(\x*\x - \a*\a)))/\a});
        \draw [thick,  domain=\di:\ds, samples=1000] plot ({\x*sqrt(\x*\x + 2*\x/\c)/\a},{-sqrt(max(0, -(\x*\x + 2*\x/\c - \a*\a)*(\x*\x - \a*\a)))/\a});
        \draw [thick,  domain=\di:\ds, samples=1000] plot ({-\x*sqrt(\x*\x + 2*\x/\c)/\a},{sqrt(max(0, -(\x*\x + 2*\x/\c - \a*\a)*(\x*\x - \a*\a)))/\a});
        \draw [thick,  domain=\di:\ds, samples=1000] plot ({-\x*sqrt(\x*\x + 2*\x/\c)/\a},{-sqrt(max(0, -(\x*\x + 2*\x/\c - \a*\a)*(\x*\x - \a*\a)))/\a});
    }
    
\end{tikzpicture}
\caption{Equipotenciais de um dipolo em um plano $xy$ que contém as cargas. \label{Fig:EquipotenciaisDipoloXY}}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Se necessário, usar subsections}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Experimento}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Objetivos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
	\item Obter as linhas equipotenciais de um dipolo elétrico em um plano que contém as cargas;
	\item Obter as linhas de campo elétrico a partir das linhas de potencial elétrico;
	\item Obter um gráfico do potencial ao longo da linha reta que une as cargas.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Material Necessário}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
	\item Papel milimetrado;
	\item Fonte regulável;
	\item Multímetro;
	\item Placa de Petri com água;
	\item Eletrodos com suporte;
	\item Cabos de ligação (1 ponta de prova, 3 banana-jacaré);
	\item Becker com água.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Procedimento Experimental}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Parte A} % Se necessário
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{enumerate}
	\item Tome duas folhas de papel milimetrado e desenhe sistemas de referência cujas origens se encontrem no centro e cujas marcas estejam distanciadas de 1 em \np[cm]{1,00}. Ambos os eixos devem variar de \np[cm]{-5,00} a \np[cm]{+5,00};
	\item Disponha a placa de Petri sobre o papel milimetrado de forma que seu centro coincida com a origem do sistema de referência;
	\item Ligue os eletrodos à fonte usando os cabos fornecidos;
	\item Disponha os eletrodos na placa de Petri de forma que eles estejam localizados sobre o eixo $x$, a uma distância de \np[cm]{5,00} da origem;
	\item Ajuste o multímetro para a função de voltímetro e ligue o terminal comum ao eletrodo negativo usando o cabo fornecido;
	\item Ligue a ponta de prova ao terminal marcado com \texttt{V$\mathdirectcurrent$} do multímetro;
	\item Ligue a fonte regulável e a ajuste para uma tensão de \np[V]{22,0};
	\item Coloque água na placa de Petri;
	\item Com a ponta de prova do multímetro, afira a tensão na origem do sistema de coordenadas e a cada \np[cm]{1,00} ao longo do eixo $y$ (tanto para valores positivos, quanto negativos). Na outra folha de papel milimetrado, marque um ponto na posição correspondente à da medida e anote os valores de tensão ao lado dos pontos;
	\item Afira a tensão ao longo do eixo $x$ desde o eletrodo negativo até o positivo a cada \np[cm]{1,00}.\footnote{Use as próprias marcas do eixo $x$ e os pontos intermediários entre elas, assim os valores ficarão mais simples e a origem do sistema de referência também estará incluída nos dados.} Anote os valores obtidos na Tabela~\ref{Tab:ValoresPotencialEletricoEixoX};
	\item Para a coluna $x = \np[cm]{-4,00}$ inicie com a ponta de prova em $y = \np[cm]{-5,00}$ e busque os valores de tensão dos pontos aferidos sobre o eixo $x$, percorrendo a coluna paralelamente ao eixo $y$. Note que talvez não seja possível encontrar todos os pontos;
	\item Repita o procedimento do item acima varrendo todas as colunas até $x = \np[cm]{+4,0}$.
\end{enumerate}

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth]


    
    % Grid + eixos
    \draw[->] (-6, 0) -- (6, 0) node[below left]{$x$};
    \draw[->] (0, -6) -- (0, 6) node[below left]{$y$};
    
    \foreach \x in {-5, -4, ..., 5}
        \foreach \y in {-5, -4, ..., 5}
            \draw[draw = black, fill=white](\x, \y) circle (1pt);
%    \draw (0,0) circle (1pt);
    
    % Polos
    \fill[white] (-5,0) circle (3mm);
    \fill[white] (5,0) circle (3mm);
    \draw[pattern = north west lines, pattern color = gray] (-5,0) circle (3mm) node{$-$};
    \draw[pattern = north west lines, pattern color = gray] (5,0) circle (3mm) node{$+$};
    
    % Equipotenciais
    \clip (-5.3,5.3) rectangle (5.3,-5.3);
    
    \def\ddp{22}
    \def\a{5}
        
    \foreach \V in {2,4,6,8,10,12,14,16,18,20,22,24,26,28}{
        \def\c{(2 * \V / (\ddp * \a))}
        
        \def\di{(sqrt(\a * \a * \c * \c + 1) / \c - 1 / \c)}
        
        \draw [gray, thick,  domain=\di:\a, samples=1000] plot ({\x*sqrt(\x*\x + 2*\x/\c)/\a},{sqrt(max(0, -(\x*\x + 2*\x/\c - \a*\a)*(\x*\x - \a*\a)))/\a});
        \draw [gray, thick,  domain=\di:\a, samples=1000] plot ({\x*sqrt(\x*\x + 2*\x/\c)/\a},{-sqrt(max(0, -(\x*\x + 2*\x/\c - \a*\a)*(\x*\x - \a*\a)))/\a});
        \draw [gray, thick,  domain=\di:\a, samples=1000] plot ({-\x*sqrt(\x*\x + 2*\x/\c)/\a},{sqrt(max(0, -(\x*\x + 2*\x/\c - \a*\a)*(\x*\x - \a*\a)))/\a});
        \draw [gray, thick,  domain=\di:\a, samples=1000] plot ({-\x*sqrt(\x*\x + 2*\x/\c)/\a},{-sqrt(max(0, -(\x*\x + 2*\x/\c - \a*\a)*(\x*\x - \a*\a)))/\a});
    }
    
    % Varredura
    \draw[dashed, ->] (-4, -5.5) -- (-4, -2.5);
    \draw[dashed, ->] (-3, -5.5) -- (-3, -3.5);
    \draw[dashed, ->] (-2, -5.5) -- (-2, -4.5);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Varredura da área entre os dois polos em busca das linhas equipotenciais. Inicie no canto inferior esquerdo e varra as colunas verticalmente, como mostrado na figura. Busque os valores encontrados no eixo $x$. Note que nem todos os valores serão encontrados na região de varredura.}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage

\noindent{}{\huge\textit{Superfícies equipotenciais}}

\vspace{15mm}

\begin{fullwidth}
\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Turma:\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Data:\enspace\hrulefill}
\vspace{5mm}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}

\noindent{}\makebox[0.6\linewidth]{Aluno(a):\enspace\hrulefill}\makebox[0.4\textwidth]{  Matrícula:\enspace\hrulefill}
\end{fullwidth}

\vspace{5mm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questionário}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{question}[type={exam}]{2}
Preencha as colunas de dados experimentais das tabelas com o número adequado de algarismos significativos e unidades.
\end{question}

\begin{question}[type={exam}]{3}
Ligue os pontos equipotenciais obtidos de uma maneira suave. Considerando que as superfícies equipotenciais são sempre perpendiculares às linhas de campo elétrico, desenhe as linhas de campo, de uma maneira estimada.
\end{question}

\begin{question}[type={exam}]{7}
Faça um gráfico do potencial elétrico em função da posição $x$ para os dados contidos na Tabela~\ref{Tab:ValoresPotencialEletricoEixoX}.
\end{question}

\begin{question}[type={exam}]{2}
Estime o campo elétrico ao longo do eixo $x$ através de
\begin{equation}
    E = -\frac{\partial V}{\partial x} \approx \frac{\Delta V}{\Delta x}.
\end{equation}
%
Faça um gráfico de $E(x)$ para o resultado obtido.
\end{question}

\vfill
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagebreak
\section{Tabelas}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{table}
\label{Tab:ValoresPotencialEletricoEixoX}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cp{25mm}p{25mm}c}
		\toprule
		&\multicolumn{2}{l}{\textbf{Dados para o potencial.}} \\
		\cmidrule{2-3}
		& $x$ & $V$ \\
		\cmidrule{2-3}
		& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} & \\
		& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} \\
		& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} \\
		& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} \\
		& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} \\
		& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} \\
		& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} \\
		& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} \\
		& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} \\
		& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} \\
		& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} \\
		& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} \\
		& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} \\
		& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} \\
		& \cellcolor[gray]{0.89} & \cellcolor[gray]{0.92} \\
		& \cellcolor[gray]{0.95} & \cellcolor[gray]{0.97} \\
		\cmidrule{2-3}
		\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Dados para as leituras de tensão em função da posição.}
\end{table}
